如果明朝沒有滅亡

最近看了許多關於明朝歷史
推翻了我過去對這時代的觀感
以前傳統見解總是一面倒，貶抑明朝，捧高清朝
說明朝特務廠衛橫行，皇帝又昏庸怠惰...
而清朝民生社會安定，皇帝又勤政愛民...

然而我十分懷疑關於明朝歷史的貶抑之詞，是清朝御用文人加油添醋的
清朝禁書毀書，偷梁換柱，竄改刪剪，搞文字獄風聲鶴唳，一不留意，全家被屠
這樣的時代所編的歷史，完全是為了鞏固其殖民統治的目的所編，可信度大有問題

我最近看到的一些網路資料，讓我有許多不同的看法：
一、整個明朝歷史比較接近清朝高度集權又勤政的皇帝，大概只有朱元璋與朱棣
有人說他們英主好殺，但是他們所殺、所監視的的大致上是官員富豪等上層統治階級，
並不屠殺或監視一般平民。這跟清朝的屠戮專門針對漢人平民或其他被統治者大不相同。
滿清對平民屠殺的規模，也遠比明朝可怕，屠城不夠甚至屠整個省。所謂揚州十日、
嘉定三屠，不過是冰山一角。這根本是反人類罪行。

二、明朝出了許多思想家，發揚人的個性，，甚至直指帝王的私心及對國家禍害。
甚至還出現情色小說金瓶梅，顯示明朝人並不避諱談男女私情，與宋代理學那種
壓抑人性假道學大不相同。而西遊記也是一個例子，顯示明朝人思想幽默，充滿想像力
反觀清朝卻一個思想家也沒有。滿清的辮子戲，動不動就自稱奴才，毫無個性。
而且好像關係不好還不能向對方自稱奴才，比奴才還不如。
這完全是因為滿清本身就是軍事奴隸制，把廣大的漢人都當成奴隸了，漢人從此奴性深重
至今仍難以恢復自尊自信。

三、明朝的海禁並不嚴格，只是政府說說罷了，主要是為了防倭寇，到後期海上貿易十分
興盛，海軍實力也很強。而清朝海禁是為了提防漢人與海外聯繫，手段極為殘酷嚴厲，
如遷界令，只給三天命令沿海三十里居民搬家，也不給搬遷補償，時間到軍隊便出動把
不肯搬或還搞不清楚狀況的居民殺死，房屋燒毀。這些被趕走遷到內陸的漢人，失去財產
最後也只好餓死。

四、明朝政府對西方科技的態度也遠比滿清開放。一般士大夫對西學的態度也比清朝人士
來得理性，許多翻譯西方科學的著作也大量出現，而明朝也有許多國產著作，相對於
當時的西方其實各有擅場，並不算落後。而清朝統治者卻大量禁毀明朝的科技書籍，
天工開物便是一例，使許多明朝的科技成果從此消失。明朝時期軍隊已經普遍配置火器，
到清朝卻退步回到冷兵器，太平天國甚至挖出兩百年前明朝古大砲打得清軍大敗。
而康熙自己本身雖學西學但是並不樂見別人，尤其是漢人學西學。

五、明朝皇帝對言論自由的開放程度令我吃驚，海瑞罷官的故事大家應該聽過，皇帝
最終也沒殺掉海瑞，而萬曆皇帝面對言官嚴厲的批判，終究也沒因此殺人，使得明朝社會
的思想言論自由可說達到空前絕後的境界。這在清朝與今日共產中國根本是難以想像。

六、明朝形成內閣制，國家由一人專權，轉型成文官集體領導。皇帝即使不上朝，行政權
仍能照常運作。有人說萬曆怠政二十年不上朝，但不上朝不代表不辦公，重要軍國大事
他仍然親自積極參與。一個昏庸怠惰的皇帝，怎能打贏日本？援朝抗日，露梁海戰，
甚至在紫禁城公斬日本戰犯，國威大振。當年萬曆皇帝甚至在江浙集結一批海軍，
預備若朝鮮戰爭失利，這批海軍將直搗日本本土。這些都是光耀史冊的大事，
卻很少人知道。
同樣是王朝晚期，看看滿清對上日本是如何的慘敗？
此外，萬曆有一次向國庫要錢修宮殿，大臣給他的回覆是「下不奉詔」
意思是這次看你皇帝的面子，下次不給了。若是在清朝，有可能嗎？

七、西洋人士在明朝時來華，對明朝人大為讚賞，稱其衣飾華美，風度翩翩，晚明社會
是如何的富裕繁榮，城市規劃先進，老百姓生活安定，物價便宜；而在清朝盛世來訪的
馬嘎爾尼，卻提到“自從北方韃靼入侵以來，我們每天在科學藝術上進步，而中國人卻退
步了”，“到處都是驚人的貧窮， 許多人赤身裸體”，“他們正退化成半個野蠻人”，
“連我們丟掉的垃圾都被人搶著吃”，“軍隊像乞丐一樣衣著破爛，滿清不過是泥足巨人
，輕輕一推就能將它打翻在地”。清朝人唐甄也在其著作「潛書」裡提及，清興五十年來
四海之內，日益困窮，農空、工空、市空、仕空。他親眼看到山西婦女多無褲可穿，而
吳中之民多鬻子女于北方”這跟馬嘎爾尼的觀察不謀而合。

八、明朝面臨外族侵略時，只有一個字「打」，而且說打就打，絕不虛張聲勢。既不像
漢朝那樣和親，也不像唐朝那樣向異族乞援借兵，更不像宋朝那樣稱臣納貢。而且
，自成祖朱棣遷都北京以來，明朝皇帝就一直堅持在國防前線，國家若遇外敵入侵，
第一個站出來負責，成祖本人甚至死在親征蒙古班師回朝途中，這就是「天子守國門」。
明朝皇帝有一種超乎各朝代的尊嚴骨氣，寧死不屈不逃。

各位看清朝皇帝遇到外國入侵，放棄首都，倉皇逃竄。唐朝也差不多，遇到民變也是
逃到四川去。
再看明朝末代皇帝朱由檢的遺言：朕死無顏面見祖宗於地下，去朕冠冕，以髮覆面，
任賊分裂朕屍，勿傷百姓一人。
而清朝末代皇帝溥儀，則是逢迎日本人，為了當皇帝，不惜出賣國家利益。放任日本人
在東北實施活人體生化實驗，屠殺自己同胞。

九、明朝人在當時世界上國際地位崇高，備受各國人民尊敬，也是最有尊嚴自信的時代。
整個東亞封貢體系正式形成，各國國王必須得到明朝皇帝的冊封，其在國內的政權才能
取得合法性，這才是貨真價實的天朝上國。明朝覆亡之時，有許多官員、
士大夫自殺殉國，數量驚人，這在各朝歷史中也是極為少見的。明朝滅亡後，韓國還繼續
用崇禎年號紀年到兩百多年，家家戶戶供奉明神宗萬曆皇帝。韓國國王官員等服飾，也
一律是大明朝服。

八、有人懷疑康雍乾盛世是否真實存在。因為在康雍乾盛世顛峰時期，工業生產質量皆
不及明末。即便是清朝人編的清史，記載康熙年間也是這裡飢、那裡飢、這裡大飢、
那裡人相食。而且康熙皇帝嚴禁開礦，已開之礦場也課以重稅，我想應該是害怕漢人起兵
鑄造兵器，對其滿人特權殖民統治不利。試想，礦業是第一級產業，若礦業被嚴禁，
生產不足，經濟怎可能會有長足發展？清朝盛世的存在，令人懷疑。

九、明朝已經有資本主義的萌芽，東南各省極為繁華，滿清入關對平民大量殺戮，
使中國的科技與生產水準大幅落後，有尊嚴有思想的漢人不是被殺死就是只好當奴才
滿人又害怕漢人知識科技、道德文化水準太高，因此有計畫禁絕書籍箝制思想，隔絕
士大夫與一般民眾的聯繫，從此漢人的素質大幅下降，成了滿人予取予求的奴才。
若不想當奴才，就只能慘死滿人刀下。一直到今日中國人素質之差，遠因是滿清入關，
近因則是共黨統治。

十、明朝皇帝因為與中國主要民族屬同一民族，因此他可說是一君對萬民，他所面對的
是全國所有大臣、所有百姓人民，在他眼中並未有所差別。但清朝皇帝卻非如此。
清朝皇帝有一個堅決擁戴他的同部族，而清朝皇帝的所有施政，都必須優先考慮這個
部族的特權利益，其根本國策就是剝削廣大漢人來養活這特權部族。當遇到更強的外國
侵略者，一開始清朝皇帝也是反抗，因為不想與外國列強分享奴役漢人的經濟利益。
但後來發現實在打不過洋人，只好屈居第二級殖民統治者，充當西方在華利益的代言人。
幫外國剝削漢人。所謂「傾中華之物力，結與國之歡心」正是這種第二級殖民統治者的
基本政策。可憐的漢人除了被滿人剝皮，還要被洋人再剝一層皮。
明與清，這樣的對比，可以說，明朝有朝向君主立憲的可能，因為言論自由、思想開放
與文官集體統治，已經對皇帝產生制約，明朝皇帝並不是為所欲為的，當大臣聯合起來
抵制他的時候，他也只能消極不上朝來抗議。但清朝絕不可能走向君主立憲，因為即使
皇帝個人同意，背後的部族也不會同意。而且漢人若道德知識水準提升，對滿人特權絕對
是不利的。所以滿人最希望看到的就是漢人都是笨笨的、乖順的農奴，因此漢人若要自救
，非得革命不可。君主立憲只能適用於明朝，而不適用於清朝。

十一、有人說明朝有宦官之禍，這也是以偏概全。事實上太監並不是全都壞人，有很多
個性正直仁慈的好人，甚至對國家有巨大貢獻。鄭和下西洋的史蹟，中外景仰。成化年間
的太監張敏，為明憲宗保留一個寶貴兒子，也就是後來的明孝宗，是明代的好皇帝。
萬曆年間的太監田義，為人正直，為民爭利，也曾力勸皇帝廢除礦稅，不可失信於天下。
崇禎年間的王承恩，也與皇帝死在一起，比起一些幫滿人屠殺同胞的漢奸好太多了。
事實上明朝太監的素質可以說是歷代最優秀的，因為明朝是以培養文官的方式去培養太監
而且皇帝若有心，可輕易撤換為禍的宦官頭子，而不至於有太大的社會成本或政治風險。
所以幾個亂政的太監，像王振、劉瑾、魏忠賢等等，其實說穿了是皇帝本身縱容，若換成
心術不正的一般官員，同樣會產生亂政的惡果。所以說穿了是皇帝自己的問題，而不是
宦官的問題。這些亂政的太監綜觀整個明朝也只是個案，並不是常態現象。

基於上述，我個人認為，今日共黨當初與日本、國民政府，三方爭鬥時，一開始的角色
像明末當年的流寇，但是奪權成功後，其實反而接近滿清。因為共黨統治類似滿清統治
，形成了特權族群、特權軍隊。這個特權族群與軍隊，堅決團結地擁戴同族or同黨的
領導人，而這個領導人所有的施政，也必須優先考慮同族or共產黨員的利益，否則這個
領導人就會被同族or共產黨員幹掉。
鄧小平死亡之際，共黨政府發布的是「告全黨、全軍及全國各族人民書」。先是黨，
繼而軍，最後才是全國各族人民。
也因為中共與滿清的利益型態與統治手段相近，因此中共開始有心吹捧清朝，大量的
辮子戲開始出爐，美化清朝形象，歌頌清朝皇帝，以暗示隱喻中共統治基礎與手段的
正當性。同理我們也可以站在滿清的立場來揣測中共的想法，他們一樣希望中國一般
人民，是個乖順服貼的奴才，是笨笨的農奴，不敢反抗也不想反抗。而且中國人民的知識
道德水準愈高，對共黨特權統治就愈不利。也因此，我們不必寄望中國人民的素質會有所
提升。

其次，我認為明朝才是中國人最後的朝代。清代對中國人來說是不折不扣的亡國。根本就
不是中國朝代。一來滿人統治者從來不認為自己是中國人，二來滿人不管是服裝、文字
血緣、經濟生產方式以及對儒家文化的吸收信仰程度而言，都比日本人距離漢人更為遙遠
，更為迥異。滿人對漢人的屠殺與監控，比日本人對中國人或台灣人更殘暴更無情。
有人說滿人被漢化，但使用了你的漢文化，不代表他把你當同胞。正如同西方對非洲的殖
民剝削，享用非洲土產，不代表西方人把非洲土著當同胞。只是漢人後來貪圖滿清的版圖
，所以改口稱滿人為中華民族，因為若對滿人罪行加以報復清算，中國會失去對蒙古、
新疆、西藏的統治正當性。這也是中共吹捧清朝的理由之一。

第三，可憐的大明，經濟上有資本主義的萌芽，政治上有朝君主立憲發展的潛能，
科技知識上有與西方交流的樂觀局面，社會思想上有啟蒙思想家的開導，人民普遍具有
中華傳統美德，各種優異條件皆備，若明朝能延續到今日，與西方啟蒙運動的交流洗禮，
極有可能走向君主立憲的優質強國，軟實力與硬實力兼具。
當然，它版圖可能不及今日遼闊，但國家版圖大小，並不是決定國勢強弱的關鍵因素，
人心才是最關鍵的因素。國民思想開明進步，知識涵養豐富，道德文化水準高，
才是國力的基礎。
版圖大又如何呢？今天中國版圖除漢族本部以外，其他皆暴力裹脅而來，
不是你的你硬要拿，就是造孽，將來要付出代價的。

第四，對中國人民最好的國家前景就是，撤除共黨專政並防止特定團體、黨派或種族等
形成特殊特權執政團體，並恢復明朝版圖，大約是清末的中國本部十八行省外加
東北三省的範圍，對於新疆西藏內外蒙等地尊重其意願，
對於願否加入中國，悉聽尊便。至於採民主政體或君主立憲，皆可。
若繼續由特權黨派或種族把持政權，廣大的中國一般民眾，素質將難以提升
，蓋統治者與被統治者的利益矛盾太大，漢人興則滿人亡，平民興則共黨亡也。

邊到copy

明朝算係其中一個最痴線恐怖既朝代成個華夏文明倒退左去鄉里文化

俾個source 我去自己睇

唔覺

睇晒
Btw素質
未見過衲Dee出咁多字

不過宋朝先係文化經濟最發達既時代
清明上河圖已經反映左
係外交軍事傻傻下咁,後期因為有錢,習慣左用錢議和而發展軍事

聽過明朝有條友，話要輕五論入面前4個父子、君臣、兄弟、夫婦，改為重朋友
跟住比人鬥
如果成功，中國人可能會發展出平等觀念

呢個正
有櫂力制衡
過左幾百年支那而家都只係得三權合作

好鍾意回到明朝當皇爺一書

五倫呢啲儒家文化係製造階級觀念 係中國人奴性嘅重要支持點
所以儒家文化應該由地球消失

老衲咁正經

宋軍唔弱wo
蒙古人打歐洲好似踩螞蟻咁，宋朝頂左幾多年?
同埋用錢議和本質係冇咩問題，個時大把錢，你好我好有咩問題?

「反觀清朝卻一個思想家也沒有。滿清的辮子戲，動不動就自稱奴才，毫無個性。」
奴才呢個稱呼好似係只係限於滿族佢哋啲人向皇帝自稱
漢族都係一律自稱臣，如果自稱奴才會俾人屌到仆街（好似）

明朝那些事兒？

你都識講本質冇問題啦，你下下議和就衰啦
冇人話宋軍弱，但係你國家主張議和，要文官得啦，仲會唔會俾錢投資軍事武器呢

問蕭生 佢講明史超詳細

冇得去靖國神社。轉行寫文?

打仗勞民傷財 大中華膠先打仗 除非真係唔夠資源
小國寡民先至最好

由舊治史方法培養嘅史學家
多數都係貶抑明朝 尤其係吳唅
原因係因為好多時佢哋都認為明朝皇帝違背儒家思想方法去治國
同秦朝一樣 好殺抑文

明朝唔會好過清幾多

lm

唐朝只係亂賊臣子李淵造反成功既朝代 所有制度都係照抄隋
但係就叫史官瘋狂抹黑隋朝 踩到楊廣完全無貢獻係暴君 為左加強佢政權合法性

實際上最盛既唐朝都比唔上楊堅時既隋 試過唐開國廿幾年飢荒 之後睇返隋朝留落黎既糧倉竟然仲有米 就知隋係幾咁富強

留名

熟悉的衲dee

以前舊登年代佢有開blog寫
佢喺我心目中係勁人
係鍾意玩膠但掩飾唔到佢係勁既事實

清朝時都唔係隨便可自稱奴才，只有滿人嘅官至可以，漢官沒這個資格。

我大明，不和親，不賠款，不割地不納貢，天子守國門，君王死社稷。

史書多數寫到宦官十惡不赦
宦官同其他官最大既分別
係宦官無後人幫佢地平反/洗
只要一死
就有咁衰講到咁衰
其實咪又係普通人一個
為惡黎講
文人同太監無本質上既分別

對皇帝黎講
其他大官有自己既家族後代
有自己既私心
宦官只有自己一個
反而仲易控制

佢做既野往往弊在當時 利在千秋 例如運河
只怪楊廣每次想郁鳩高麗果陣本國都有事發生 第三次差啲成功又比楊玄感喺自己後欄放火
可能有啲人唔明佢為咩係要打鳩高麗
其實果個年代高麗經常擾亂邊境
就算之後唐代啲皇帝都要應付呢個問題
所以楊廣打高麗係有必要
但太心急 叛臣又仆街 見少少唔對路
即刻個個作反起義

留名遲啲睇

康熙問韋小寶

清朝有邊個皇帝係做得差過明朝？
點解要反清復明

推

明朝個陣差d有中國第一次工業革命，只不過係權鬥搞到d技術收晒皮，仲有海禁，令到明朝海上話語權廢左好多

真，清朝根本唔代表緊漢文化

老衲你會唔會忽視咗明末小冰期民變嘅因素
攻入北京嘅係大順喎

宋直頭係有多國體系
文教經濟空前大盛

明朝係伊斯蘭教國家，香港人最憎回教徒

哇屌老納認真post

明亡都已經唔係咁重要，中華文化真正墮落係由宋亡開始

成個明朝思想自由都不及北洋政府時期，當日本侵華，共匪奪國，中國才正式收皮。

老衲發生咩事

突然咁學術feel

得明太祖同明武宗兩個信，其他皇帝大部分信道教，唔好吹水

全部明朝勁嘅外交官都係火者(伊斯蘭教中德高望重者)大將多數穆斯林戰神，睇多d英文paper唔好成日睇中文書

南明永曆帝個仔最後受埋洗信羅馬天主教添啦

明朝經濟好過宋好多
當時美洲農作物同棉花傳入明朝，人口同生產力都大增
睇少啲宋朝農場文

明朝一日皇宮開支已經係清狗一個月開支
而明朝有錢到養起百幾萬宗室唔洗做野

想像下果百幾萬人個個到好似而加啲有錢人咁生活

宋朝亡國之後，華夏文明已經俾蒙古人清洗晒

明朝先復興少少，到清朝完全消亡

清朝根本係元朝2.0, 只不過滿洲人為防止亡國，至俾少少甜頭漢人。

同時又鼓勵漢人倒戈，大把漢人為自利，就出賣同族人，反清復明完全失敗

有時會諗，香港咪似明末，如果場運動完全失敗，大陸就將香港人滅族，好似清初， 清朝最後成二百幾年

明朝皇帝好鐘意煉單同喜好房中術，呢d唔係作

朱元璋信明教，明教教主叫張無忌。

我計過中共最多都係121年命

究竟中共仲有幾耐命？

呢個係咪納dee 第一個有內文嘅post

唔單止清朝，元、唐朝都唔係支那人嚟
根本就比人打到亡國，但而家又寫到係支那一個朝代咁

我計劃緊反共復明project

join 唔join

想知唐定宋開放自由啲

見到而家個仆街政府居然幫清狗洗白我真係替佢祖宗慘

其實明朝派軍遠去朝鮮都打贏統一日本既豐臣秀吉
個批日軍仲要係久經戰國之後既經驗士兵
明軍都打得贏
足見明朝軍事實力強

講到大運河真係一絕。要知古中國水利從來係最大問題，河流一出事就即刻水災加饑荒，好幾個朝代都係水利出事成改朝換代嘅導火線。

但係亦唔可以埋沒唐代絲路貿易同開疆拓土嘅成就。

納dee出正經post

儒家果種君臣父子觀念造就中國人奴性, 缺乏社會流動性, 萬劫不復

你想講清朝呀?
明代其實有少少宋代復興, 重人文
官學同私學都好多, 識字率應該係中土歷代最高

其實隋文帝果陣對抗外族令自己有個封號叫聖人可汗 連成日搞事既突厥都比佢打到分裂 仲做過唐太宗做天下共主幾十年

唔夠打就議和架啦
選擇就係得咁多：

A: 長期邊境設防 (仲貴)
B: 反攻出去 (當時根本冇可能)
南邊內亂同將領不忠嘅問題都令當時變數好大

屌有時間真係要拍片/post文講下南宋

根本個問題唔係宋朝
而家蒙古人戰力真係世界第一

宋
唐朝有宵禁而宋冇

唐朝吹撚到夜晚唔關門都冇賊入屋其實晚上有宵禁

冇軍事力量邊度嚟談判bargaining power

*早過

宋朝嘅經濟學係貼近現代經濟學 尤其是貨幣政策 當時成個亞洲基本上係以宋國貨幣結算 相當於現今美元嘅地位 就算用錢議和 宋朝係可以幾倍咁搵番番黎 絕對唔係教科書咁講 話簽不平等條約 歲幣議和

君主立憲？搵返朱家後代出黎做？

其實明代內閣制同而家西方國家行君主立憲都幾似
國家實權響內閣個堆高級文官, 有首輔, 即宰相權力
分分鐘皇帝都係聽番佢講

唔好睇中史咁多，明清用白銀交税，結果係全世界d白銀去哂中國度，d人就吹中國係白銀嘅中心。實情係中國d銀貴撚過全世界一倍，即係全世界掘一粒銀出嚟唔係咁值錢嘅嘢，攞去中國就有人貴價接貨，你話邊個傻仔？最正係兩朝一有動亂d仆街就收埋d銀，埋落地底，結果白銀唔夠用，仲尻吹白銀大量流失。同依家d中國人收撚埋d錢嘅行為一撚樣

真 明明宋朝已經開始有司法獨立嘅雛形 謀殺案 等大罪都再經大理寺審 地方無權審

明朝就三楊 內閣 已經好有君主立憲嘅雛形

有人話宋代D貿易已經搵到錢多好似出CHEAT
根本唔需要犧牲人命去打仗
派定期保護費仲可以響貿易又賺番
打仗黎把撚

明朝=美國
宋朝=英國

唔好講明朝咁遠，中華民國冇比人滅的話都會慢慢改成民主制。至少有美國佬睇住，中國有可能慢慢變成行聯邦制。

中華奴才制開開端，各朝昏君最多既朝代

原來如此

唐朝實力其實被嚴重高估不過教科書唔會提
好多野佢係坐享其成執返黎
事實上隋末亂還亂 但真係幫唐鋪好晒條發展既路 內部起好基建、改革晒啲制度 外部又將大部分會侵擾中原既外族臣服晒 （除左高句麗 但係高句麗都比隋朝磨到元氣大傷幾十年後比新羅滅左）
所以唐朝初期至可以好穩定咁發展

歷史根本就係贏家/生存者既一方說話

真確性 真正發生嘅事 都可以被隱瞞扭曲

中共一個極佳既現實例子

因為官唔同民爭利
你民間商業蓬勃, 咩階級都搵夠食冇窮人
唔做生意又可以技術工人
仲要三十稅一(3.X%) 稅
軍隊係自己養自己(軍戶)
同埋後期一條鞭法用錢換勞役
應該係對社會負擔少D

明朝咁勁點解會輸畀清

宋朝最好 明朝相比都係一般

隻狗抄鳩人

出身決定論

上司前輩一定係啱,你指出錯處就係叛逆(上世紀大韓航空咁多空難係因為副機師發現有問題而唔講)

儒家有叫前輩應該提攜,後輩而後輩要敬前輩,但人性就係唔會提攜,因為一教識你野就多個競爭對手但又要後生無條件對廢老好,造成東亞廢老文化橫行

儒家同共產主義其根本本質好撚似,都係違反人類人性既魔鬼思想黎

今晚睇

記得以前中史好興有條題目講
隋代起大運河, 係唔係算罪在當時, 功在後世
感覺都好認同, 可能佢本人好大喜功, 但的確係好有用
你少左水患已經少左經濟收皮同保住生產力, 唔需要另搵一批糧搞到大饑
再講一水災天災又好易民變

絲路呢個我都想知
其實西域黎中土D交通都唔算發達
量一定唔多
但變左有限度開始既文化交流?!

唔洗今晚睇 佢照copy 正一短命種嚟

係輸比個天
清根本從來無滅過明
天災搞到李自成果班烏合之眾攻左入北京逼死崇禎 但烏合之眾始終底蘊唔夠 只有趁火打劫既能力 將江山拱手相讓比滿清

唔好被洗腦，咩罪在當時，功在後世係假命題，你要易地而思。

即係好似64咁保30年穩定，你覺得係咪利大於弊咁。

清朝嘉定三屠，係咪利在後世統治?
罪在當時呢句野完全係fake。

明末清初既思想家全部都反思儒家道義
尤其係黃宗羲，顧炎武，王夫子
好有民主思想既萌芽
以後康有為譚嗣同想搞君主立憲
都係起呢度搵理論資源

只知明係中華槍械最強時代

同西域交流呢啲野漢朝已經做緊 我覺得唔需要刻意吹捧唐代做返同樣既野
純粹係因為漢朝之後中原長期分裂你打我我打你 基本上無一個皇朝可以長期大一統 搞到同西域交流中斷
就算西晉統一到都只係一個好短既時期 直到隋結束幾百年既分裂
先至可以重新恢復同西域交流 唐朝收漁人之利 與其要吹絲綢之路 不如多謝令到絲綢之路有機會出現既隋好過

其實最重要真係班官同商人，因為明朝皇帝太少理佢地，以為換個江山都係馬照跑舞照跳。結果如何，歷史一再重複。

係,所以明末得返祟精fing
官員個個有錢都話窮唔肯捐出黎救國
明朝有錢但官員人工歷朝最低,又成日搵太監monitor官員,鼓勵篤灰文化

相反南宋10萬人跳崖殉國既浪漫主義冇得比

如果南明守得住半壁江山
同滿清一齊過渡到19世紀列強叩關開國
可能會同日本一樣變成君主立憲國家都唔定

南明自己唔團結

但係滿清軍隊進攻南明主力好似話係漢人，滿清啲攻心計又真係好勁。

我都奇怪嘅納dee點會出到咁正經嘅post,哦原來copy嘅

如果要回復君主立憲咁邊個做皇帝？過咗成600幾年點先可以搵返朱由檢嘅後人？

宋軍一定弱 文人管武人
加上趙匡胤軍人出身，一定驚你做死佢
呢一點證明點解宋係中央集權

如果納dee無食狗肉呢

起大運河同嘉定三屠根本係兩個概念唔應該溝埋黎一齊講
當然你可以話兩件事都會死好多人
但係一個出發點只係想修水利
（咩下江南溝女果啲就收皮啦 只係唐朝史官為左令唐代隋顯得更加合理而加鹽加醋捏造出黎）
另一個就擺明車馬係大屠殺黎要人唔敢再反抗 兩者根本大纜扯唔埋

至於罪在當時fake 其實某程度係
因為起大運河雖然起得急 勞民傷財
但隋亡最大導火線都係征高句麗失敗
同埋無一早察覺同處理好內部既離心

皇宮用錢多唔等於民富
宋嘅城市化比例同人均收入一定跑贏大市
而且已經有北歐三國嘅高稅收高福利制度
當然好唔好就難講

唔議和 一年常備軍費2000萬銀元 打仗果陣破億
議和每年10萬銀元 20萬布匹 我當折合成50萬銀元
邊個抵先

何況和左就有得通商 宋對遼金嘅貿易順差一早賺幾個開返來

我意思係“罪在當時，功在後世”呢個term係fake，唔應該有呢句野，即係國安法，國歌法，在當權者眼中都係有利統治，但在人民眼中，只係見到自由被進一步壓縮。

我習慣從唔同持份者角度方面睇一件歷史。而唔係單單一件事係利大於弊定弊大於利。

呢篇文幾年前睇過啦

OK 明白你既意思

Lm

Join

之前睇過一本大陸小說叫明朝那些事宜
幾好睇

朱鎔基咪係朱元璋後人
不過要搵明成祖後人有d難，一定換哂名

但如果易地去睇，反而用當時人處境想像?
又要分民間同皇帝朝廷方面睇
當時突然去強徵咁咁多人物力，百姓自然會怨聲載道
咁民間有幾多人有遠見去睇起運河+河道會長遠對帝國有利？
反而想知皇帝同朝廷有冇文獻紀錄有冇咩原因咁迫切佢地要去傾國之力起河

我認同要成個當時局面去睇先公允
因為民間反應只係睇到大環境資訊不足一面
而皇帝係國家宏觀決策、或者在影響到佢政權而去做
咁立場上官民係大不同
利弊都要分開官民兩個立場去睇？

又再追溯去戰國時代，小國鄭國派個工程師去秦國獻策起運河仔，以為可以消耗秦國力令佢唔可以打鄭，結果反而係令秦農業經濟更好實力更強

諗起袁崇煥比自己人誣陷死
有心投降仲撚會去前線激戰咩

由漢朝開始儒家思想已經淪為維穩工具，其實儒家好注重由下而上對政權嘅監察，絕對唔會好似而家咁只談階級觀念，明明仁義先係儒學嘅中心思想。

明朝最痴線係強化凌遲酷刑
其他都冇咩特別

老衲 = 朱舜水

其實咁推論冇乜義意
我以前都係咁話乜朝代冇滅亡既話，中國會點

但你睇返近代中國既兩個執政黨
共產黨搞左個文革出嚟
國民黨去台灣搞左228出嚟
呢個係中國人本性既問題
只要佢哋一日繼續獨裁，一日都改變唔到呢啲悲劇嘅出現。

但以中國既地大，人數同低學歷都令佢唔啱行民主制度。
所以我覺得中國既歷史只係一個無限輪迴
極權統治——盛世——施政失敗——被推翻

我哋亦都唔需要再ff建設民主中國，盡快令香港獨立先係唯一出路

利伸： DSE中史得5 ，有錯歡迎指正

係 記得以前本中史書講清朝奏摺有張圖係漢人大臣自稱奴才比雍正改返做臣

228同文革蚊同牛比啦

個影響差好遠，但個概念差唔多
而且都係唔應該出現嘅嘢嚟

我覺得國民黨統治中國最後都係差唔多

聽教授講，近年學術界風氣係不斷講明朝有幾好，一洗之前話明朝差嘅風氣
篇文入面都話，以前中共有政治任務所以要吹捧清朝，
所以依家不斷話明朝漢人有幾勁，你同我講都係政治任務都唔岀奇
史實不變，但評價會不斷變，自己判斷就得

仲有錦衣衛，東林黨

咁就唔會有反共復港
甚至沒有香港

係
國民黨都係另一舊屎黎

曬左幾個字好熱

冇諗過咁多字

而且中國人民的知識道德水準愈高，對共黨特權統治就愈不利。也因此，我們不必寄望中國人民的素質會有所提升。

論證、論據到推論都言之成理，最認同結論部分呢一句

抄文仲要唔比credit
賤過支那人

好奇一問點解元朝咁打得可以打哂成個歐洲
有冇吹大到

利申中三後冇睇過中史

屌你，我條女係隔離呀仆你個街

儒表法裡啊

見到 141 都知啦

冇留意

孔子都係擇明君、仁君而侍，同埋著重禮樂制度，唔止要人民守禮（keep 住law & order），仲要士大夫到君王都要守禮、被約束（要遵守rule of law），周天子失德、諸候唔尊王，都會被佢譴責

冇錯，明朝係一個將元朝行省制度發揚光大嘅超級榨取機器。就算以東亞標準，都係歷史上少有嘅墮落。

元朝嘅行省本身係臨時戰爭機構，幫忽必烈汲取資源應付中亞局勢。
去到明朝變成常設嘅文官體系，唔單止繼承元代行省規模同武斷權力，首長亦都由元代有能力抗衡朝廷嘅蒙古領主變成明代隨時比皇帝斬開九碌嘅士大夫。
結果就係就係形成空前細密嘅超郡縣制。

明朝係將東亞社會資源徹底榨乾嘅超級吏治國家

但明朝最癲果幾個宦官係真係玩撚哂同好仆街

孔子咁樣啫，去到漢武帝個陣成個儒家變晒質啦

有料就唔會俾人滅啦

沒有丘處機，中國將是世界最發達國家

1、假如當時丘處機沒有路過牛家村。那麼，秘密跟蹤他的那些金兵就不會死在郭，楊二人的院子裡，同樣，完顏洪烈也不會見到包惜弱而對她念念不忘。

2、那些金兵不會死在丘處機手裡，而郭，楊兩家以後不會受到牽連。

3、郭，楊兩家不受波及，李萍不會流亡大漠，郭靖和楊康將會平平安安出生在牛家村。江南七怪自然也不會前往大漠。

4、而要是沒有郭靖和七怪相助，鐵木真就會死在扎木合他們手裡，蒙古各部也就不能統一。

5、蒙古不能統一，也就不會有什麼西征。火藥就不會傳入歐洲。

6、沒有火藥，鐵甲士在歐洲的統治就不會動搖。因此，黑暗的中世紀將延長一千年，也就沒有文藝復興。

7、沒有了文藝復興，自然也沒有大航海。北美洲將始終是遊牧的印第安人的家園。

8、同樣，西班牙人不會將鐵砲傳入日本。長篠會戰是武田方面獲勝，日本戰國時代將一直持續不能統一。

9、在另一國度，完顏洪烈沒有包惜弱，只能全力參加權力鬥爭。金國因此會內亂。

10、沒有蒙古，金國又內亂，因此，宋不但不會滅亡，反而會統一。宋朝注重商貿，因此，資本主義萌芽將在中國出現。

11、如果發展到今天，中國將是最發達的國家，遠遠領先于日本，西班牙，西歐，美洲。

12、今天的金融危機也就不會出現，所有的一切，都怪丘處機，你說你一個道士，沒事幹嘛路過什麼牛家村嘛。

明朝滅亡
個人覺得一黨專政

但係與此同時，自以為議和可以長治久安都為北宋埋下左滅亡嘅伏線。

邊有成個 去到奧地利附近已經停左攻唔到啦

留明

[港獨強心針]

香港最強力盟友USA :
國際反共 形勢大好

懷疑係咪衲dee本人

老衲好有文化

都好遠下 打咁遠有冇管過d地定係邊打邊打獵生活居無定所咁

熟讀中史又點，想問有幾多成係真

但係袁崇煥殺毛文龍，軍權太大，明朝皇帝係放權比臣下，但唔代表你可以先斬後奏，皇帝最忌係呢樣野。

如果冇法國大革命 都唔一定有共和制

衲仔返嚟之後啲post高汁咗

無睇文就9up無成本

上面個巴打po伊斯蘭瓷器圖，係想話比你知所謂中華文化係點樣深受伊斯蘭文化影響

樓主抄文唔俾credit正仆街

佢為左兵權殺左毛文龍都講唔通，不過佢都死得好慘

一直覺得古中國文化係由清朝開始沒落 比班野蠻人管理一個文明古國
同宜家支那想管治香港一樣

LM

隋唐皇帝會俾人叫做可汗
因為你講嘅外族當依兩朝皇帝係自己人

成個post就係極唔中立既踩清帝國讚明帝國
清帝國末期係柒 但前期管得好 經濟好又唔提
對宗教既包容話唔提
然後就話人哋蠻夷唔識管治
明帝國既柒事提都唔提下
土木堡之變去左邊呀 朝鮮戰爭打到柒下柒下又點呀 皇帝守家門 笑大人個口啦
講到尾咪又係想講漢人先管得好 滿人呢啲生蕃管唔到架啦

打到歐洲嗰個叫蒙古帝國
蒙古帝國同元朝係分開，可以話元朝係由蒙古帝國分裂出黎

屌那媽，頂硬上！

真心成個朱家無個正常 正常果d就命短

其實唔係 用錢議和當年係好先進嘅concept 實際效益好大 宋嘅軍事實力都無想像中弱 同遼金蒙古打一直都係有來有往 北宋輸係無天然屏障機動性低 輸一次就輸哂 南宋輸對手係蒙古同舊金嘅漢人

當時既蒙古帝國唔係Stereotype中只會騎射既民族

佢哋打仗係會有戰略部署 姐係講緊唔同軍隊之間既協調
當時黎講其實係好先進既concept 加上紀律好 所以好撚屈機

加上佢哋其實好善於用攻城器打仗 所以贏到開巷

咁唔代表佢係伊斯蘭教國家...

但係宋有中國史上最接近憲政嘅權力觀喎（不過正常演變都係會變明清一樣嘅皇權獨大
唐宋優勢都係對外開放 有機會同西方一齊入大航海時代
一係就元朝 最自由寬鬆

清朝咪得康熙係好，頂盡比埋你雍正，之後真係唔屌唔得

垃圾低賤窮撚後代係咁

完美表現話畀你知咩叫劣質基因

同意

因為呢個post 睇返 張獻忠 李自成 史可法 左良玉 啲 維基記載 根本明末/南明 已經腐爛到冇得救。。。叛軍同朝廷都個個唔係無能就係無人性殺人狂，或者係漢奸

有邊啲係穆斯林戰神？

每次贏但係殲滅唔到對方有生力量 真係好蝕本
有得和一定係狗衝

咁咪就係唔應該怪孔子同儒家
係劉徹故意曲解

其實唔係 首先打破和約嘅就係宋徽宗
當時國內都有好大嘅反對聲音
而遼直接講到明破壞兄弟之邦友誼

再者當時宋軍嘅精銳喺西夏戰線 並唔係完全弭兵

連登好多皇漢

藍玉，胡大海，常遇春，沐英

納dee簡直係漆黑中既螢火蟲

其實一建立民國，蔡鍔已經幫永歷帝喺雲南立返墓碑

可惜民國幾十年又被外族政權推翻繼清朝薙髮易服之後 而家連傳統漢字都冇埋

清朝後期d軍事好勁架喎……

淨係乾隆周圍打人同亂駛錢 燒晒國庫啲錢
佢啲行為根本同楊廣無異
只係佢好彩 傳到比佢係滿人入主左中原接近百年 當時啲漢人已經無乜反抗意志 唔似得楊廣做相同既野人民仲識反抗會推翻佢 唔係既話乾隆一朝仲要有貪污 如果人民稍為有要求同骨氣已經民變左

屌你老母老納你隻傻閪到今時今日都仲係大中華毒上腦
咁撚鐘意奶漢史你唔死番支那
明朝關香港撚事
呢到百越啊屌你老母

勁乜撚 甲午戰爭比人滅隊
打太平天國都係靠鬼佬介入幫手用洋炮打先贏到

最大問題係如果你真心讀過儒家思想
你就會發覺d執政者當儒學係自助餐
中意個d就跟,唔中意就當佢唔存在
無一個朝代係真心試過跟儒學治國

btw儒家個思想本身係太理想化

議和成功既前提係
你有能力打而唔打
你無能力打所以被迫議和賠錢賠地
係另一回事

隋當然強 楊廣係鐘意威 但都唔係初中啲中史書講到咁差 唐都強 但初唐係的確吹大咗 始終係大亂鬥之後 初唐其實係人口低點

唔係武則天簒完唐代周臨老又痴線比返李家人做 唐朝72年就亡左啦 唐朝成日有運

宋朝議和係無能力打？ 你不如再睇下歷史？

最衰王重陽，死毒撚，有女唔敢溝，響度鬥氣鬥到出家，收埋班濕鳩弟子，搞到比毛魔上到位

袁崇煥自己老吹五年平遼，本身北方士兵個個都拖糧，袁崇煥上任要兵要錢要權崇禎不惜加遼餉都比足佢，但係佢上任第二年就比清軍入關打到去北京城門口衰撚過以前，崇禎斬佢根本唔關反間計事，純粹袁崇煥能力唔夠姐

講緊南宋初期

袁崇煥殺錯毛文龍

我覺得明粉將依個因素放到太大 有無民變都扭轉唔到明朝僵化黑暗封閉嘅事實 最多只可以話係明亡嘅催化劑
民變之前 對文臣嘅殘害導致朝廷扭曲 明成祖導致成個明朝嘅豐盛期消耗哂做佢遮醜布 仲直接將皇親從任何權力抽離 皇權要直接面對國家失去緩衝區 閉海導致經濟發展不能 逼反沿海地區成倭寇 土木堡之變 薩爾滸之戰 當時明朝未正式受民變影響 已經顯示出明有幾弱

儒家套思想從未實踐過
齋最簡單君子套觀念已經未有一個統治者做到
咁仲儒咩學治國
最接近嘅都係劉秀

佢嗰時係冇得唔比

南宋初年 岳飛係打唔贏？ 只係無錢打落去要殺岳飛停主戰派口 先簽約賠打番黎嘅地

睇錯達朝😂

屌你抄文唔比原link

( Show Blocked User - 杰寶倫

而明亡於李自成 清狗冷手執熱煎堆

科技發展
加上農作物引入
糧食產量緊係多

但係宋代一定均富過明代

重視商貿
淨係講夜市
三更收鋪 五更開鋪

藥市 米市 肉市 花市 魚市
咩都開到市
做生意 遠到伊朗 阿拉伯
商品種類非常豐富

宋代又唔會好似唐代打仗
用錢買起仇敵

國家起孤兒院
好有現代國家規模

做大宋子民
爽到不得了

殺完毛文龍同一年皇太極冇後顧之憂就繞道入關打到入北京城沿途搶掠，袁崇煥難辭其咎

條仆街真係清諜黎 咩屌那媽 頂硬上 晒氣啦

咁岳飛攞唔攞得返開封？攞唔到姐係失敗，邊有咁多籍口

on9 佢攞唔攞得番開封邊L個知 都唔係問題仲點 北上就算唔成功 佢又唔係打輸 就唔係叫“無能力打” 依d係基本logic

開封本身係宋朝京師，比人攻佔之後打唔返去，都可以話自己冇輸

華夏世界俾暴秦武統已經倒退好多
明係加速倒退進程
清再加速

唔好代表我 thanks，回教我 okay

抄文唔CREDIT
你支那人黎?

清朝編明史捧到袁崇煥做民族英雄，又話皇太極用反間計乜乜乜就係為咗黑化崇禎做昏君等人認同自己入關取代明朝係為民除害，但條反間計明明就係康熙嗰排先無啦啦彈出嚟，而且崇禎收押咗袁崇煥半年先斬主要都係佢吹水話自己五年平遼結果兩年貨仔比清兵打到北京城下，而且當時有其他大臣問佢五年平遼點實行佢話係吹下水氹崇禎開心，罪犯欺君崇禎先斬佢

用朝貢比人啲錢發展軍事已經好唔同
仲要澶淵之盟根本係益左遼國

肯定係唐開放
宋朝興理學，重用好多保守官員
好似司馬光就有會有限制社會風氣既奏摺
王安石咁難改革就係咁
一班人日日仁義道德

唐朝唔會係咁
男女比較平等
肯試好多新野
都會開放同外國溝通

佢太想證明自己

其實有果種心態 唔係就唔會發展到元朝果種完全開放對外經濟 我覺得你特別認為唐有可以同外國人做朋友嘅心態 係因為當時國勢強史學家會更鍾意寫外國人對唐祟拜 對唐人有好感
理學真係 d pk儒家食飽飯無野做真係特別煩

宋朝對外其實都係經濟多
文化交流好少
我會覺得唐朝有做朋友唔係因為史學家
而係當時文人既記載
李白王維個種一流文化人幾乎全部都有外國朋友（日本高麗新羅西域）
唐朝有成幾千個外國人做官
其他朝代真係好少見

宋朝衰理學同國勢弱連帶保守
咪文化經濟制度都算好好

儒家嘅道統係秦已經叫斷左。
漢代雖然叫獨尊儒術，但係其實係外儒內法，以儒家之名行法家之實，根本唔係同一回事。

單係君權天授已經同孔子「君君臣臣」有根本上嘅衝突。

單講經濟

明朝資本主義萌芽係建基於萬曆年幼繼位

文官張居正可以獨權執政實施一條鞭法改稅制

將原本收作物 改做向地主收變賣作物後既貨幣 增加左庫房

當時亦因為西方國家開始殖民亞洲 貿易方面收入多左好多白銀

因此明朝係由萬曆開始有錢 但同萬曆執政無關

張居正死後 萬曆唔上朝 但係有一班士大夫國家機器照run

但係明朝亦由萬曆三大征開始瘋狂揮霍

連一個楊應龍都打到仆街 真心on9

到後面崇禎比李自成 努爾哈赤圍剿 事實上係有少少國運差

詳情可以睇全漢昇寫既明清經濟史/黃仁宇萬曆十五年

宋朝精兵係西夏小弟真係未接觸過，巴打還請指教。

個人覺得徽宗本人好大喜功同任用奸臣係導致到北宋速亡嘅近因，好好地有遼國分擔下壓力唔好係要搵野搞。

但係亦唔可以無視太祖重文輕武，造成養兵又打唔到仗嘅局面。

所以儒道正統止於周

煬帝頭幾年做左人地其他皇帝成世都完成唔到既成就

隋文帝勁慳 個仔就用老豆d積蓄搞到基建勁好

老豆得個慳字比人叫聖人可汗

個仔點會唔心郁郁周圍打宣示國威

228係共產黨搞鬼

Google下邊個謝雪虹

DSE中史

國民黨果時中國窮撚到仆街 可以點樣安居樂業？

戰後一直問美國借錢 民主黨馬歇爾唔想借比國民黨

淨係想益歐洲佬 所以乘機比毛共坐大

你用今日韓國瑜馬英九既國民黨黎睇當時context既國民黨

將佢同中共睇成equally bad

唔撚係下話

東林黨好後面啦

其實黨爭對南明影響大過晚明

霸住個江南都比班柒頭分化到翻唔到身 on99

唐最強大應該係武周時代

咩貞觀算把啦

唐太宗比中史書吹到係完美既皇帝
其實佢都只係做啱時機
啲政策照抄就夠
臨老仲要變到成個廢老咁

就算係得國之正莫過漢明，劉邦做過秦朝亭長朱元璋棄小明王而稱帝
兩個都算係亂臣賊子，你將中國朝代更替簡化為亂臣篡位係好狹隘
李淵唔係隋文帝宋太祖咁係主少國疑既情況下將一個穩定皇朝取而代之，係太原舉兵個陣已經中原大亂，連煬帝都留係江南搞到關中人心不穩先俾李入關成功
制度上隋都係沿用西魏北周既改革，但係唐都有變動，改良租庸調、以政事堂統合三省、以高官充任會試主考官提高進士資歷，隨口講已經有唔同
抹黑論唔想解釋，你無證據指出有抹黑既話，你個論點套落所有朝代都得

雖然我認為討論係咪亂臣賊子冇意義，但我想講朱元璋係得國最不正嘅流氓無產者

佢開國後，政治上嘅號召力同凝聚力係低到連毫無尊嚴，為咗做官咩都得嘅漢人士大夫，都拒絕為佢效力。結果佢要下達命令，將拒絕岀仕嘅士大夫抄家，先招攬到一批官員比佢用

明朝係恐怖分子政權，就算東亞自古以來都冇乜自由，基本上都唔會好似明朝咁壓抑。佢對東亞社會嘅傷害，尤為深遠。

國共都係黃俄孝子，不用分那麼細

如果太多牛奶味

句野唔係我講，我係quote孟森
只係想講連劉朱呢d"布衣"出身都有亂臣之嫌，所以用呢個角度分析無咩意思
其實明個號召力無咁差，暴力出仕係有
但係李善長、宋濂、劉基都係從龍功臣，代表左淮泗、前朝官員、江南都有支持者。遺臣不仕新帝都唔係明初獨有，而且嚴格上元仲未亡只係順帝北狩
恐怖主義就更加唔關事，起碼我睇唔出朱明立國既道統係黎自對平民無差別攻擊造成恐懼而得黎

宗教恐怖分子王朝

第一日睇衲dee post？